<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/schema/tei/heiEDITIONS/tei_hes.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/schema/tei/heiEDITIONS/tei_hes.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<!--HeiEditions Schema-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>L’élevage des chameaux sur la route d’Edfou à Bérénice d’après une lettre trouvée à Bi’r Samut (iiie siècle av. J.‑C.)</title>
                <respStmt>
                    <resp>author</resp>
                    <name>
                        <persName>
                            <forename>Hélène</forename>
                            <surname>Cuvigny</surname>
                        </persName>
                        <affiliation>
                            <orgName>CNRS, IRHT (UPR 841)</orgName>
                            <placeName>Paris</placeName>
                        </affiliation>
                        <email>cuvigny872@gmail.com</email>
                    </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher> MOM Éditions</publisher>
                <date/>
                <idno>1</idno>
                <idno>https://books.openedition.org/momeditions/8572</idno>
                <idno>10.8572/mom.1.4</idno>
                <availability>
                    <licence>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
              <ab/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text ana="hc:Article">
        <body>
            <!-- Each p tage is numbered to allow it to be got at -->
            <p n="1">La lettre O.Sam. inv. 578 (= TM 706233) appartient au corpus d’ostraca grecs et 
                démotiques mis au jour à Bi’r Samut par la Mission archéologique française du désert 
                Oriental.<note xml:id="ftn1" n="1">Les trois saisons de fouille à Bi’r Samut se sont échelonnées de 2014 à 2016. La mission était dirigée par Bérangère Redon (CNRS, HiSoMA), assistée de Thomas Faucher (CNRS, Iramat). La fouille des dépotoirs qui ont livré la grande majorité des ostraca était assurée par Jean‑Pierre Brun (Collège de France) et le raïs Baghdady Mohammed Abdallah, un as de l’analyse stratigraphique.</note> 
                Bi’r Samut, que les bulldozers des chercheurs d’or et d’antiquités ont 
                commencé à détruire, était encore, lors de nos fouilles, le plus grand et le mieux 
                conservé des fortins ptolémaïques du désert Oriental. Fondée à la fin du règne de 
                Ptolémée II Philadelphe ou sous son successeur, cette station‑étape (σταθμός) sur la 
                route transdésertique d’Apollônos polis (Edfou) à Bérénice, fut visiblement abandonnée 
                au moment du soulèvement de la Thébaïde survenu en 206 av. J.‑C. (an 16 ou 17 de Ptolémée IV).</p>
            <p n="2">La lettre O.Sam. inv. 578, datée d’une 24e année régnale, doit probablement être 
                rapportée au règne de Ptolémée III. L’auteur, Hermophilos, est un des trois personnages 
                à noms grecs qui apparaissent dans les ostraca de Bi’r Samut comme chefs de chameliers 
                royaux à travers l’expression ὁ δεῖνα τῶν διὰ τοῦ δεῖνος βα(σιλικῶν) κα(μηλιτῶν), « Untel, du 
                corps des chameliers royaux commandés par Untel ». Cette formule est caractéristique de 
                plusieurs bons de ravitaillement que présentaient les conducteurs de chameaux à chaque 
                étape de la route pour faire nourrir et abreuver leurs bêtes ; c’était en quelque sorte 
                leur matricule. On lit ainsi, en O.Sam. inv. 1143, 2‑4 : δίδοτε εἰς κα(μήλους) ε Αἰείδωι ι̣⸍ τῶν δι’ Ἑρμοφίλου βα(σιλικῶν) κα(μηλιτῶν), κτλ. 
                « donnez à Aieidos, dekatarchès (?), du corps des chameliers royaux commandés par 
                Hermophilos, pour cinq chamelles… » L’expression οἱ διὰ τοῦ δεῖνος est empruntée au jar
                gon militaire, où elle signifie littéralement « ceux qui ont été enrôlés (προσειλημμένοι vel 
                sim. sous‑entendu) par l’intermédiaire (διά) d’Untel », d’où : « ceux qui sont sous le 
                commandement d’Untel ».<note xml:id="ftn2" n="2">Mayser 1923‑1938, II.1, p. 14.</note> 
                Le mieux attesté de ces commandants de chameliers royaux est un 
                certain Barkaios;<note xml:id="ftn3" n="3">Douze occurrences de Barkaios, quatre d’Hermophilos. Il faut reconnaître dans Barkaios un nom cyrénéen (c’est le gentilé de Barka, employé comme anthroponyme).</note> 
                comme il exerce ses fonctions dans des années 12, 13 et 15 d’après 
                les documents datés dans lesquels il figure, on penserait qu’il n’est pas contemporain 
                d’Hermophilos, mais les deux circulaires qu’on a conservées d’un certain Kritôn, 
                malheureusement sans date (inv. 1143 et 1275), mentionnent respectivement les 
                chameliers royaux d’Hermophilos et ceux de Barkaios.</p>
            <p n="3">La lettre d’Hermophilos révèle un aspect inattendu des responsabilités d’un chef 
                de chameliers royaux. On ignore de quel site, sans doute assez proche de Bi’r Samut, 
                elle a été envoyée.</p>
            <!-- Div for the text of the ostracon. Should have the attributes from heiConcepts -->
          <div source="./ddbdp.2020.1.xml">
          <!-- This is the line with the metadata, as it is in the docx file. It will be created automatically from the Epidoc     -->
            <p>O.Sam. inv. 578 = TM 706233, BS 244.06, 23 février 223 av. J.‑C., 11,5 x 7,7 cm, pâte alluviale.</p>
            <div>
              <div n="convex">
                <ab>
              <lb n="1"/>Ἑρμόφιλος Τιεῦτι χαίρειν.
              <lb n="2"/>ἀπόστειλον ἡμῖν τὴν βύρσαν
              <lb n="3"/>παραδοὺς Ἄβδωι τῶι παρὰ Καλλι
              <lb n="4"/>δήμου. <space extent="unknown" unit="character"/> σύνταξον δ’ Ἐμροῦτι
              <lb n="5"/>τῶι ὀρεινῶι Ἄραβι καὶ τοῖς υἱοῖς
              <lb n="6"/>καταγαγεῖν τὰς θηλείας εἰς τὴν
              <lb n="7"/>γράστιν ὅπως ὀχευθῶσι· εἰ δὲ μή,
              <lb n="8"/>ὅτι ἀποτείσουσί μοι τ<unclear>οὺς</unclear> <unclear>πώλο</unclear>υς
              </ab></div>
              <div n="concave">
                <ab>
                  <lb n="9"/>οὓς δεῖ αὐτὰς τεκεῖν·
                  <lb n="10"/>διαμαρτυρεῖ δὲ ἐναντίον
                  <lb n="11"/>Ῥαδάνου καὶ τῶν ἄλλων τ<unclear>ῶ</unclear>ν παρὰ
                  <lb n="12"/>σοὶ ὅπως μὴ ἐξ ὑστέρου
                  <lb n="13"/>ἀρνῆται <del rend="erasure"><unclear>ὅπως</unclear></del> καὶ γράψον μοι
                  <lb n="14"/>ὃ ἄν σοι ἀποκριθῶσι.
                  <lb n="15"/>ἔρρωσο. <expan><ex>ἔτους</ex></expan> <num value="24">κδ</num> Τυβι <num value="13">ι<hi>γ</hi></num>
                </ab>
              </div>
            </div>
            
          <!--  Line by line commentary           -->
            <div> 
              <list>
                <item><ref>2</ref>
                  <p>Τιεῦτι. Jusqu’à présent, le nom Τιεῦς n’était attesté qu’à l’époque romaine (et seulement dans l’Arsinoïte).</p>
                </item>
              </list>
            </div>
            
          <!-- Translation           -->
            <div xml:lang="fr">
            <div n="convex">
               <p>
                  <milestone n="1"/> Hermophilos à Tieus, salut. <milestone n="2"/> Envoie‑nous la peau en la confiant à Abdos, l’agent de Kallidèmos. <milestone n="4"/> Et puis donne l’ordre à Emrous, l’Arabe du désert, et à ses fils, de conduire les femelles au pâturage afin qu’elles soient saillies. (Dis‑leur) que sinon, ils me paieront les petits
               </p>
            </div>
            <div n="concave">
               <p>
                  <milestone n="9"/> qu’elles doivent mettre bas. <milestone n="10" rend="break"/> Tu parleras solennellement en présence de Radanos et des autres qui sont auprès de toi, afin qu’il ne se rétracte pas par la suite. Écris‑moi ce qu’ils t’auront répondu. <milestone n="15" rend="break"/> Porte‑toi bien. L’an 24, 13 Tybi.
               </p>
            </div>
         </div>
            
          </div>
          
          <div>
                <head>Une politique volontariste d’accroissement du cheptel camelin pour le service du roi</head>
                    <p n="4">Chef d’un corps de chameliers royaux, Hermophilos fait transmettre ses ordres à un éleveur 
                    arabe par le truchement de son agent égyptien à Bi’r Samut, un certain Tieus. L’ordre d’emmener 
                    les femelles au pâturage pour la saillie appelle un commentaire. Il suppose en effet que les 
                    chamelles ne sont pas au pâturage, ce qui est en rupture avec les pratiques de l’élevage traditionnel, 
                    où les chameaux, pour absorber suffisamment de nourriture, pâturent en toute liberté et souvent à 
                    plusieurs jours de distance du campement, où l’on ne garde que les femelles avec des petits de 
                    moins d’un an (« femelles suitées »), les animaux malades et ceux dont on a besoin pour le bât.<note xml:id="ftn4" n="4">Belal et al. 2009, p. 108 sq.</note> 
                    L’ordre d’Hermophilos est cependant facile à expliquer : les chameaux de Bi’r Samut travaillent, 
                    on les voit transporter du bois ou de l’eau vers des sites voisins dépourvus de puits.<note xml:id="ftn5" n="5">Voir l’article de M.-P. Chaufray dans ce volume.</note> 
                    Il n’est donc pas question de les laisser divaguer dans le désert au risque de perdre plusieurs heures, 
                    voire plusieurs jours, à les retrouver. Au lieu du traditionnel pâturage ambulatoire, ils reçoivent 
                    des rations d’orge, comme en témoignent de nombreux comptes grecs et démotiques6.<note xml:id="ftn6" n="6">Idem.</note> 
                    Mais pourquoi les saillies ne peuvent‑elles se faire sur place ? Emrous et ses fils, pressés par 
                    les Grecs de produire un nombre défini de chamelons sous peine d’amende, ont sans doute intérêt 
                    à mettre toutes les chances de leur côté et à procéder dans un cadre habituel. En effet, 
                    le taux de fécondité de la chamelle est faible et la saillie exige de surcroît la surveillance, 
                    voire l’intervention du berger. Ces lignes tirées du manuel d’élevage des dromadaires de B. Faye<note xml:id="ftn7" n="7">Je remercie B. Faye de m’avoir procuré une copie de ce passionnant ouvrage, difficile à trouver.</note>        
                    donnent une idée concrète des difficultés dont les éleveurs doivent tenir compte :</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
